{
    "date": "0205",
    "dateDisplay": "05 February 2026",
    "testTime": "19:00",
    "subject": "sanskrit",
    "questions": [
        {
            "id": 1,
            "question": "किस पद में 'अव' उपसर्ग है ?",
            "options": [
                "(A) अवकाश:",
                "(B) अविद्या",
                "(C) अविकल:",
                "(D) अव्यक्तम्"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(A) अवकाश:"
        },
        {
            "id": 2,
            "question": "'कृतवान्' में कौन-सा प्रत्यय है ?",
            "options": [
                "क्त",
                "शानच्",
                "शतृ",
                "क्तवतु"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "क्तवतु"
        },
        {
            "id": 3,
            "question": "किसके बिना ज्ञान भार है ?",
            "options": [
                "क्रिया",
                "ध्यान",
                "सम्मान",
                "धन"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "क्रिया"
        },
        {
            "id": 4,
            "question": "अन्त्येष्टि संस्कार कब होता है ?",
            "options": [
                "(A) मरने के बाद",
                "(B) जन्म के पहले",
                "(C) शिक्षा-प्राप्त करते समय",
                "(D) विवाह के पहले"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(A)"
        },
        {
            "id": 5,
            "question": "गोदान किस संस्कार का मुख्य कर्म है ?",
            "options": [
                "उपनयन",
                "समावर्तन",
                "केशान्त",
                "सीमन्तोन्नयन"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "केशान्त"
        },
        {
            "id": 6,
            "question": "13. असल शाला में आग लगने पर भी कितने लोग नहीं भागे ?",
            "options": [
                "तीन",
                "पाँच",
                "चार",
                "छ:"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "C"
        },
        {
            "id": 7,
            "question": "भारतीय जीवनदर्शन का महत्त्वपूर्ण उपादान क्या है ?",
            "options": [
                "जातिप्रथा",
                "धर्म",
                "संस्कार",
                "वर्णव्यवस्था"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "धर्म"
        },
        {
            "id": 8,
            "question": "किस संस्कार के साथ लोग वास्तविक गृहस्थ जीवन में प्रवेश करते हैं?",
            "options": [
                "उपनयन",
                "विवाह",
                "केशान्त",
                "गोदान"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "विवाह"
        },
        {
            "id": 9,
            "question": "'नीतिश्लोका: पाठ में कितने श्लोक हैं?",
            "options": [
                "छ:",
                "दस",
                "आठ",
                "पाँच"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "दस"
        },
        {
            "id": 10,
            "question": "'मन्दाकिनी वर्णनम्' पाठ में राम किसको मन्दाकिनी नदी दिखा रहे हैं ?",
            "options": [
                "(A) सीता को",
                "(B) लक्ष्मण को",
                "(C) सुमन्त को",
                "(D) विभीषण को"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(A) सीता को"
        },
        {
            "id": 11,
            "question": "“मया ग्रन्थ: पठित:” वाक्य के 'मया' पद में तृतीया विभक्ति किस सूत्र से हुई है?",
            "options": [
                "सहयुक्तेऽप्रधाने",
                "रूच्यर्थानां प्रीयमाण:",
                "उक्ते कर्मणि प्रथमा",
                "अनुक्ते कर्त्तरि तृतीया"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "सहयुक्तेऽप्रधाने"
        },
        {
            "id": 12,
            "question": "'नीरोग:' में कौन-सा उपसर्ग है ?",
            "options": [
                "नि",
                "निस्",
                "निर्",
                "वि"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "निर्"
        },
        {
            "id": 13,
            "question": "भारतीय जीवनदर्शन का महत्त्वपूर्ण उपादान क्या है?",
            "options": [
                "(A) जातिप्रथा",
                "(B) धर्म",
                "(C) संस्कार",
                "(D) वर्णव्यवस्था"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(C) संस्कार"
        },
        {
            "id": 14,
            "question": "मृत्यु के बाद कितने संस्कार होते हैं ?",
            "options": [
                "पाँच",
                "एक",
                "छ:",
                "तीन"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "एक"
        },
        {
            "id": 15,
            "question": "3. मतिषु में कौन-सी विभक्ति है ?",
            "options": [
                "(A) पंचमी",
                "(B) षष्ठी",
                "(C) सप्तमी",
                "(D) चतुर्थी"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(C)"
        },
        {
            "id": 16,
            "question": "'वद' किस लकार का रूप है ?",
            "options": [
                "(A) लट्",
                "(B) लोट्",
                "(C) लृट्",
                "(D) लङ्"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "लोट्"
        },
        {
            "id": 17,
            "question": "11. पटना नगर की पालिका देवी कौन है ?",
            "options": [
                "शीतल देवी",
                "काली",
                "पटन देवी",
                "गौरी"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "C"
        },
        {
            "id": 18,
            "question": "2. 'पचेत्' किस धातु का रूप है ?",
            "options": [
                "(A) पच्",
                "(B) पाच्",
                "(C) पचे",
                "(D) पचि"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(A)"
        },
        {
            "id": 19,
            "question": "'भारतम्हिमा' पाठ में कुल कितने पद्य हैं ?",
            "options": [
                "(A) चार",
                "(B) छ:",
                "(C) पाँच",
                "(D) सात"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "पाँच"
        },
        {
            "id": 20,
            "question": "जनक की सभा में शास्त्रार्थ कुशला कौन थी ?",
            "options": [
                "सुलभा",
                "गार्गी",
                "मैत्रेयी",
                "यमी"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "गार्गी"
        },
        {
            "id": 21,
            "question": "प्राचीन संस्कृति की पहचान किससे होती है ?",
            "options": [
                "धर्मों से",
                "संस्कारों से",
                "कर्मों से",
                "धन से"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "संस्कारों से"
        },
        {
            "id": 22,
            "question": "'चार्थे द्वन्द्व:' का उदाहरण कौन-सा है ?",
            "options": [
                "(A) जीवनचरितम्",
                "(B) प्राचीनकाल:",
                "(C) पञ्चानन:",
                "(D) धर्मार्थकामा:"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(D) धर्मार्थकामा:"
        },
        {
            "id": 23,
            "question": "'शास्त्रकारा:' पाठ किस शैली में है ?",
            "options": [
                "(A) कथोपकथन",
                "(B) प्रश्नोत्तर",
                "(C) आख्यान",
                "(D) उपदेशात्मक"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(A) कथोपकथन"
        },
        {
            "id": 24,
            "question": "दु:ख का विषय क्या है ?",
            "options": [
                "(A) शान्ति:",
                "(B) अशान्ति:",
                "(C) हिंसा",
                "(D) आतंकवाद"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(B) अशान्ति:"
        },
        {
            "id": 25,
            "question": "समाज की गाड़ी कैसे चलती है ?",
            "options": [
                "(A) पुरुषों से",
                "(B) नारियों से",
                "(C) पुरुष और नारियों से",
                "(D) बच्चों से"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "पुरुष और नारियों से"
        },
        {
            "id": 26,
            "question": "विशाल नेत्रोंवाली कौन हैं ?",
            "options": [
                "(A) श्रीलक्ष्मी",
                "(B) पार्वती",
                "(C) सीता",
                "(D) राधा"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "सीता"
        },
        {
            "id": 27,
            "question": "'पवित्रम्' किस संधि का उदाहरण है ?",
            "options": [
                "(A) यण् संधि",
                "(B) अयादि संधि",
                "(C) गुण संधि",
                "(D) दीर्घ संधि"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "अयादि संधि"
        },
        {
            "id": 28,
            "question": "7. याज्ञवल्क्य अपनी पत्नी मैत्रेयी को किसकी शिक्षा देते हैं ?",
            "options": [
                "(A) भारतीय संस्कार",
                "(B) न्याय-योग",
                "(C) आत्म तत्त्व",
                "(D) सांख्य"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "(C) आत्म तत्त्व"
        },
        {
            "id": 29,
            "question": "'अपिहितम्' में उपसर्ग क्या है ?",
            "options": [
                "अप",
                "अपि",
                "अव",
                "अधि"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "अपि"
        },
        {
            "id": 30,
            "question": "'पठितुम्' में कौन सा प्रत्यय है?",
            "options": [
                "तुमुन्",
                "क्त",
                "क्तवतु",
                "ल्युट्"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2017,
            "correctAnswer": "तुमुन्"
        },
        {
            "id": 31,
            "question": "पाटलिपुत्र किस नदी के किनारे अवस्थित है ?",
            "options": [
                "(A) गङ्गा",
                "(B) सोन",
                "(C) पुनपुन",
                "(D) गंडक"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(A) गङ्गा"
        },
        {
            "id": 32,
            "question": "'अलसकथा' पाठ में 'अहो कथमयं कोलाहल: ?' किसकी उक्ति है ?",
            "options": [
                "(A) पहला आलसी",
                "(B) दूसरा आलसी",
                "(C) तीसरा आलसी",
                "(D) चौथा आलसी"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "पहला आलसी"
        },
        {
            "id": 33,
            "question": "'शानच्' प्रत्यय का उदाहरण कौन-सा पद है ?",
            "options": [
                "कर्तुम्",
                "गतवान्",
                "सेवियतम्",
                "वर्तमानम्"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "वर्तमानम्"
        },
        {
            "id": 34,
            "question": "राम 'मन्दाकिनी' की शोभा किसे दिखा रहे हैं ?",
            "options": [
                "(A) लक्ष्मण को",
                "(B) सीता को",
                "(C) मंदोदरी को",
                "(D) विभीषण को"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "सीता को"
        },
        {
            "id": 35,
            "question": "किसके काल में पाटलिपुत्र की रक्षा-व्यवस्था उत्कृष्ट थी ?",
            "options": [
                "(A) चन्द्रगुप्त मौर्य",
                "(B) समुद्रगुप्त",
                "(C) कुमारगुप्त",
                "(D) इनमें से कोई नहीं"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(A)"
        },
        {
            "id": 36,
            "question": "कर्मवीर कौन था ?",
            "options": [
                "(A) राम प्रवेश राम",
                "(B) दुर्योधन",
                "(C) अर्जुन",
                "(D) वीरेश्वर"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(A)"
        },
        {
            "id": 37,
            "question": "परपीड़न किस लिए होता है ?",
            "options": [
                "पुण्य के लिए",
                "पाप के लिए",
                "नाश के लिए",
                "धर्म के लिए"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "पाप के लिए"
        },
        {
            "id": 38,
            "question": "'व्याघ्रपथिक कथा' में 'कुत्र तव कङ्कणम् ?' किसका कथन है ?",
            "options": [
                "बाघ का",
                "पथिक का",
                "लेखक का",
                "अर्जुन का"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "पथिक का"
        },
        {
            "id": 39,
            "question": "'भू' धातु के लोट् लकार मध्यम पुरुष एकवचन का रूप कौन-सा है ?",
            "options": [
                "(A) भव",
                "(B) भवन्तु",
                "(C) भवतु",
                "(D) भवत"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(A)"
        },
        {
            "id": 40,
            "question": "'ज्ञान + मतुप्' से कौन-सा पद बनेगा ?",
            "options": [
                "ज्ञानवान्",
                "ज्ञातवान्",
                "ज्ञानी",
                "ज्ञातवती"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "ज्ञानवान्"
        },
        {
            "id": 41,
            "question": "'पञ्चानां तन्त्राणां समाहार:' का समस्त पद क्या होगा ?",
            "options": [
                "(A) पञ्चतन्त्रम्",
                "(B) पञ्चतन्त्राणि",
                "(C) तन्त्रपञ्चमम्",
                "(D) पञ्चतन्त्री"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "पञ्चतन्त्रम्"
        },
        {
            "id": 42,
            "question": "'नदी' शब्द के सप्तमी बहुवचन में क्या रूप होगा ?",
            "options": [
                "नदीषु",
                "नदीनाम्",
                "नदीभिः",
                "नद्याम्"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "नदीषु"
        },
        {
            "id": 43,
            "question": "26. 'नरकस्येदम्' का संधि विच्छेद होगा-",
            "options": [
                "नरकस्य + एदम्",
                "नरकस्य + इदम्",
                "नरक + स्येदम",
                "नरकसि + इदम्"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "B"
        },
        {
            "id": 44,
            "question": "सीमन्तोन्नयन संस्कार का प्रयोजन क्या है ?",
            "options": [
                "(A) गर्भस्थ में संस्कारों का आरोपण",
                "(B) गर्भवती की प्रसन्नता",
                "(C) गर्भ रक्षा",
                "(D) गर्भाधारण"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "(A) गर्भस्थ में संस्कारों का आरोपण"
        },
        {
            "id": 45,
            "question": "7. 'कुट्टनीमतम्' काव्य के कवि कौन हैं?",
            "options": [
                "राजशेखर:",
                "दामोदर गुप्त:",
                "विशाखदत्तः",
                "कालिदासः"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "B"
        },
        {
            "id": 46,
            "question": "संस्कृतम्' में कौन-सी सन्धि है?",
            "options": [
                "(A) स्वर",
                "(B) व्यञ्जन",
                "(C) विसर्ग",
                "(D) इनमें से कोई नहीं"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(B) व्यञ्जन"
        },
        {
            "id": 47,
            "question": "परम तृप्ति देने वाली क्या है ?",
            "options": [
                "(A) विद्या",
                "(B) लोभ",
                "(C) क्रोध",
                "(D) दीर्घसूत्रता"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(A)"
        },
        {
            "id": 48,
            "question": "सिख सम्प्रदाय के दसवें गुरु कौन थे ?",
            "options": [
                "गुरु गोविन्द सिंह",
                "गुरु नानक देव",
                "गुरु तेगबहादुर सिंह",
                "गुरु जग्गा सिंह"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "गुरु गोविन्द सिंह"
        },
        {
            "id": 49,
            "question": "'वच् + क्त्वा' से कौन-सा शब्द बनेगा ?",
            "options": [
                "(A) उक्त्वा",
                "(B) वचयित्वा",
                "(C) वक्त्वा",
                "(D) ब्रूत्वा"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(A)"
        },
        {
            "id": 50,
            "question": "'नीलकण्ठ:' में कौन-sa समास है?",
            "options": [
                "कर्मधारय",
                "तत्पुरुष",
                "बहुव्रीहि",
                "इन्द्र द्वन्द्व"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "बहुव्रीहि"
        }
    ]
}